\chapter{Análise Bibliográfica sobre Prova de Conhecimento Zero na Computação, por Gabriel Faustino Lima da Rocha}

\section{Planejamento do estudo}
O pensamento de que para provar a veracidade de uma afirmação é necessário explicar todo o processo que faz a afirmação se tornar verdadeira é comum entre as pessoas, porém uma área da matemática demonstra que isso nem sempre é verdadeiro, através da prova de conhecimento zero.
Por meio desse conhecimento surgiram perguntas sobre os possíveis usos desse campo na computação.

\begin{itemize}
    \item Como a prova de conhecimento zero está sendo utilizada na computação? 
    \item Qual área de pesquisa sofreu maior influencia da prova de conhecimento zero? 
    \item Houve o surgimento de novas áreas devido ao estudo da prova de conhecimento zero?
\end{itemize}

\section{Ferramentas utilizadas}
O pacote Bibliometrix da linguagem R, mais especificamente o biblioshiny, foi utlizado para a criação de dados quantitativos e bibliométricos. O base de dados utlizada foi o Web of Science, WoS, disponível no portal de periódicos da CAPES.

\section{Limitações}
O projeto foi feito ao longo de 3 dias utilizando cerca de 2 horas de cada dia para seu desenvolvimento, o conhecimento prévio do autor sobre as ferramentas e o assunto trado eram superficiais no inicio do projeto.

\section{Coleta de dados}
A coleta de dados foi feita utilizando o WoS no dia 9 de  fevereiro de 2022, por meio do portal de periódicos da CAPES.

As buscas foram reazlidas nas coleções \textbf{Science  Citation  Index  Expanded (SCI -EXPANDED)} e \textbf{Social  Sciences  Citation  Index (SSCI)}.

\subsection{Query de Busca}
A seguinte \querry\ de busca foi utilizada:
\textit{\textbf{zero and knowledge and (proof or protocol}}
Os termos proof e protocol foram utilizados como tendo o mesmo significado, pois a prova de conhecimento zero também pode ser chamada de protocolo de conhecimento zero.

\subsection{Registros recuperados}

Os 1164 registros obtidos como resultado da busca encontram-se em \url{adicionar}.

Foram utilizadas as opções \textit{Exportar registros para arquivo de texto sem formatação} Seleção personalizada, com todos os 29 campos disponíveis.Os 1164 registros foram exportados em dois blocos, um contendo os registros de 1 até 1000 e o outro o de 1001 até 1164.

\section{Análise dos dados}

\subsection{Filtragem de registros}

Antes da análise foram aplicados filtros nos registros obtidos. Os 1164 registros, após terem o filtro aplicado para apenas publicações em revistas cientificas, resultaram em 870 registros no \dataset nomeado de ZeroKnowledgeProof/Artigos ou ZKPA@Faustino27.

\subsection{Análise descritiva do \dataset\   ZKPA@Faustino27}

As informações principais do \dataset\ ZKPA@Faustino27
